\documentclass[a4paper,12pt,notitlepage]{article}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=2 cm]{geometry}
\usepackage{natbib}




\DeclareTextSymbol{\degres}{T1}{6}
\DeclareTextSymbol{\degres}{OT1}{23}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Begin Document%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}


\marginparwidth = 0 pt
\begin{titlepage}
 \center % Center everything on the page
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\textsc{\large Instituto Nacional de Pesquisa da Amazônia - INPA}\\[0.2cm] % Name of your university/college
\textsc{\large Coordenação de Pesquisa em Ecologia - CPEC}\\[0.2cm]
\textsc{\large Programa de Pós-Graduação em Ecologia - PPGEco}\\[4 cm] % Major heading such as course name


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%-------------------------------------------------------------------------------------
{ \LARGE \bfseries Variação da sobrevivência com a idade no Papa-formigas-de-topete, \textit{Pithys albifrons} (Aves: Linnaeus, 1766)}\\[1.5cm] % Title of your document
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{flushright}
 
\textsc{\large Pedro Vítor Ribeiro Martins}\\[12 cm]
\end{flushright}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

{\large Fevereiro - 2015}\\ % Date, change the \today to a set date if you want to be precise
{\large Manaus - AM}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LOGO SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\includegraphics{Logo}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package
 
%----------------------------------------------------------------------------------------

\vfill % Fill the rest of the page with whitespace
\end{center}

\end{titlepage}

%%%Mirror Page%%%

\begin{titlepage}
\center % Center everything on the page 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\textsc{\large Instituto Nacional de Pesquisa da Amazônia - INPA}\\[0.2cm] % Name of your university/college
\textsc{\large Coordenação de Pesquisa em Ecologia - CPEC}\\[0.2cm]
\textsc{\large Programa de Pós-Graduação em Ecologia - PPGEco}\\[4 cm] % Major heading such as course name


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------


{ \LARGE \bfseries Variação da sobrevivência com a idade no Papa-formigas-de-topete, \textit{Pithys albifrons} (Aves: Linnaeus, 1766)}\\[1.5cm] % Title of your document
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{flushright}
 
\textsc{\large Pedro Vítor Ribeiro Martins}\\
\end{flushright}

\begin{flushleft}
 \textsc{\textbf{Orientador:}Gonçalo Ferraz}\\[2 cm]
\end{flushleft}


\begin{flushright}
\begin{minipage}{7 cm}
 \textsc{\small Plano de dissertação apresentado à Coordenação do Programa de 
 Pós-Graduação em Ecologia, como parte dos requisitos para obtenção do título de Mestre em Ecologia.}\\[7 cm]
\end{minipage}
\end{flushright}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

{\large Fevereiro - 2015}\\ % Date, change the \today to a set date if you want to be precise
{\large Manaus - AM}


\vfill % Fill the rest of the page with whitespace


\end{center}
\end{titlepage}



\newpage
\tableofcontents

\newpage


\section{Introdução}
\end{center}
A variação latitudinal de histórias de vida de aves é conhecida e estudada há 70 anos. 
\citet{moreau1944} apresentou evidências empíricas de que o número médio de ovos por postura em ambientes temperados é maior do que o número médio de ovos em ambientes tropicais.
Diversas hipóteses foram formuladas para explicar esta variação latitudinal, mas poucas conclusões concretas foram obtidas \cite{martin1996,martin2014,ricklefs2000b}.
A maior parte destas hipóteses relaciona o esforço reprodutivo, energia gasta pelos indivíduos parentais para produzir e cuidar de uma ninhada, e a sobrevivência nas diferentes idades \cite{martin1996}. 
Ainda não se sabe, porém, como esta relação molda as diferenças latitudinais em histórias de vida. 
A relativa falta de informação sobre ambientes tropicais e sobre a variação da sobrevivência com a idade das aves são as principais barreiras à obtenção de conclusões sobre a variação latitudinal de histórias de vida \cite{martin1996,martin2014,tarwater2011}.
Desta forma, a análise de curvas de sobrevivência, ou seja, a quantificação da probabilidade de sobrevivência dos indivíduos de uma população em função da idade, contribui para elucidar questões ainda não resolvidas sobre a variação latitudinal de histórias de vida.

A variação da sobrevivência com a idade é um fator determinante na história de vida de diversos grupos que não as aves.
A variação da mortalidade ao longo da vida está correlacionada, por exemplo, com a idade de maturação e com a distribuição temporal do esforço reprodutivo \cite{crowl1990,reznick1990,reznick1996}. 
As aves possuem três diferentes estágios em sua vida: ninhego, quando o indivíduo ainda está no ninho, juvenil, após a saída do indivíduo do ninho e até a sua primeira reprodução, e adulto. 
A sobrevivência do adulto e, consequentemente, o número de vezes que um indivíduo poderá se reproduzir ao longo de sua vida se relaciona com o esforço que ele empregará na produção e manutenção de cada ninhada \cite{martin2004,ricklefs2010,williams1997}. 
A variação da mortalidade com a idade de aves adultas é muito pouco estudada, sendo que a sobrevivência de aves adultas é considerada constante em diversos trabalhos \cite{blake2013,faaborg1995,karr1990,wolfe2014}. 
O incremento das taxas de mortalidade com a idade de aves adultas, no entanto, é cada vez mais documentado em aves \cite{botkin1974,holmes2009,nussey2013,ricklefs2000a}. 
A sobrevivência de adultos e o esforço reprodutivo por ninhada tem influência na sobrevivência da prole \cite{ricklefs2000a}.
Apesar dos diversos trabalhos abordando a variação latitudinal das taxas de sobrevivência de aves adultas, poucas conclusões foram obtidas \cite{brawn1999,ghalambor2001}. 
O estudo dos outros estágios de vida das aves pode, portanto, apresentar novas evidências sobre a variação latitudinal de histórias de vida.

A fase de juvenil é a fase mais crítica na vida de uma ave, mas só teve sua importância reconhecida recentemente \cite{martin1996,russell2000,tarwater2011}.
É durante a idade pré-reprodutiva que as aves enfrentam os dois períodos de maior mortalidade. 
O primeiro período de alta mortalidade corresponde aos primeiros dias após a saída do ninho, quando a capacidade de vôo dos jovens ainda é baixa, facilitando sua captura por predadores. 
O segundo período ocorre logo após o fim do cuidado parental, ou seja, quando os indivíduos devem forragear sozinhos \cite{berkeley2007,robinson2004}. 
A extensão do cuidado parental, no entanto, pode aumentar a sobrevivência dos juvenis \cite{russell2000,tarwater2010}. 
A extensão do cuidado parental é encontrada com mais frequência em aves tropicais e pode estar relacionado com o menor número de ovos por postura \cite{russell2000}. 
Compreender as taxas de sobrevivência de juvenis em ambientes tropicais, portanto, é uma das diretrizes a serem seguidas na busca por respostas sobre a variação de histórias de vida em aves.
	
Além do pouco conhecimento acumulado sobre a sobrevivência de aves em ambientes tropicais, o efeito da sazonalidade destes ambientes nas populações de aves é raramente abordado. 
Os ambientes tropicais sempre foram considerados mais estáveis do que ambientes temperados \cite{karr1976}. 
No entanto, existem duas marcadas estações climáticas: a seca e a chuvosa, que regulam o ciclo de vida de diversos organismos (adicionar citações). 
Os efeitos da sazonalidade tropical no ciclo de vida das aves, porém, ainda não foram explorados. 
A sazonalidade climática pode ter efeitos indiretos na sobrevivência de aves uma altera a disponibilidade de recursos alimentares. 
É no período chuvoso, por exemplo, que a riqueza e abundância de invertebrados terrestres atingem seus picos anuais (levings).
Aves que utilizam invertebrados como recurso alimentar devem, portanto, apresentar diferentes taxas de sobrevivência nas diferentes estações do ano.
Diversos grupos de aves utilizam invertebrados como fonte alimentar, como as aves insetívoras e o grupo das aves seguidoras de formiga. 
São denominadas seguidoras de formiga as  que obtém seu alimento através da movimentação das correições de formigas (principalmente das espécies do gênero  \textit{Ecciton e Labidus})(citação Willis)
Este grupo de aves está restrito a amazônia. 
Dentre as aves que disputam esse recurso alimentar estão \textit{Gymnopithys rufigula} e \textit{Pithys albifrons}. 

Para este estudo utilizarei a espécie \textit{Pithys albifrons} como modelo. 
\textit{P. albifrons} é a espécie com maior taxa de captura e recaptura nas campanhas de anilhamento realizadas entre o ano de 2009 e 2014, o que aumentará a precisão das análises que utilizarei no estudo.
Além disso, a diferenciação de idades em \textit{P.albifrons} é fácil, impossibilitando que erros de amostragem ocorram.
Para este estudo, então, pretendo estimar a sobrevivência de P. albifrons em diferentes idades e compreender como as taxas de sobrevivência são influenciadas pelas estações do ano. 

\section{Objetivos}
\subsection{Objetivo Geral}

Estudar a demografia de uma população de \textit{Pithys albifrons}, investigando a variação da sua sobrevivência com a idade.

\subsection{Objetivos Específicos}

1. Estimar a taxa de sobrevivência em diferentes idades e, consequentemente, desenhar a curva de sobrevivência para \textit{Pithys albifrons}.
Previsão: Uma vez que indivíduos juvenis enfrentam dificuldades inerentes a este período de vida, como baixa capacidade de vôo e dificuldade em obter alimento, espero que sua sobrevivência seja menor do que a de indivíduos adultos.

2. Testar a hipótese de que a sobrevivência de \textit{Pithys albifrons} difere entre as estações seca e chuvosa.
Previsão: Como o recurso alimentar utilizado por \textit{Pithys albifrons} é mais abundante durante o período chuvoso, espero que a sobrevivência da espécie seja menor na estação seca.

\section{Materiais e Métodos}

\subsection{Área de Estudo}
	Este estudo será realizado com dados coletados na área do Projeto Dinâmica Biológica de Fragmentos Florestais (PDBFF). 
	A área do PDBFF, localizada a cerca de 70 quilômetros de Manaus (lat. 2~\degres 30'S, long. 60~\degres W), AM, está inserida no distrito agropecuário da Suframa (Superintendência da Zona Franca de Manaus). 
	As amostragens serão realizadas próximo ao acampamento ‘Cabo Frio’ do PDBFF (lat 02\degres 24'S, long 59\degres 53'W), em área que abrange florestas primárias e secundárias. O clima da região é do tipo Af de Koppen (Tropical rain-forest), com precipitação anual de 1900-2500 mm e temperatura média de 26.7~\degres C. 
	As coletas, por limitações do método de amostragem e por conveniência logística, serão realizadas na estação seca, entre os meses de Junho e Outubro, quando a precipitação mensal média é menor que 100 mm.

\subsection{Desenho Amostral}

Para este estudo usarei dados já coletados nos anos de 2009, 2011 e 2013, além de novos dados que estamos coletando em 2014 e coletaremos em 2015. 
Para a obtenção de dados usaremos o método de marcação-recaptura em redes de neblina (36 mm de malha, 12x2 m). 
Realizaremos as amostragens em quatro sítios em formato de cerquilha (600 m x 600 m) e nos transectos que os ligam. 
Os sítios estão dispostos em formato de triângulo equilátero, com uma cerquilha em cada vértice e uma quarta cerquilha no meio do lado inferior direito (Figura 1). 

	
Figura 1 – Disposição dos sítios de coleta de dados e dos transectos no acampamento Cabo Frio. CAP: Capoeira; MP: Mata Primária; T: Transecto.

As campanhas de anilhamneto serão realizadas entre os meses de junho e outubro de 2014 e 2015, totalizando 10 meses. 
Utilizaremos 30 redes por dia de amostragem, totalizando 360 metros de redes por dia. 
Cada sítio será amostrado por dois dias e o local onde a linha de redes ficará disposta é escolhido de maneira aleatória. 
Também utilizaremos sorteio para escolher três dos seis transectos disponíveis para amostragem. 

As aves capturadas serão marcadas com anilhas de metal fornecidas pelo Centro Nacional
de Pesquisa para Conservação das Aves Silvestres (CEMAVE) – Instituto Chico Mendes de Conservação da Biodiversidade (ICMBio). 
As amostragens terão duração de 6 horas (6:00 às 12:00) com checagem de rede a cada 30 minutos. 
Coletaremos dados morfométricos de cada indivíduo, assim como seu ciclo de muda. 
A identificação do estágio de ciclo de muda seguirá o proposto por \citet{wolfe2010}. 
Para \textit{Pithys albifrons}, a diferenciação é feita pela ausência da plumagem branca frontal no indivíduo juvenil (Figura 2). 


Figura 2 – Indivíduo juvenil (A) e indivíduo adulto (B) de Pithys albifrons. A seta indica a plumagem frontal que possibilita a diferenciação das idades. Indivíduos sem a plumagem frontal se encontram necessariamente no primeiro ano de vida.

\subsection{Análise de dados}
Para construir uma curva de sobrevivência utilizarei a análise Bayesiana de dados de marcação-recaptura proposta por \citet{colchero2012}. 
A quantificação da variação da sobrevivência com a idade é um desafio porque geralmente não sabemos a idade dos animais capturados no campo. 
Uma solução para este problema seria focar a análise apenas nos indivíduos que têm idade conhecida e ignorar os demais. 
Esta filtragem de dados, no entanto tem o inconveniente de diminuir a precisão e possivelmente enviesar as estimativas de parâmetros. 
\citet{colchero2012} propõem um modelo que estima, simultaneamente a) parâmetros de sobrevivência em função da idade, b) datas de nascimento e morte para todos os indivíduos analisados, e c) probabilidades de recaptura dos indivíduos vivos. Ao combinar a estimativa de datas de nascimento e morte com a estimativa de parâmetros de sobrevivência, esta análise permite incorporar dados de indivíduos que já eram adultos no início do período de amostragem e/ou que morreram depois do final do período. 
Esta solução nos liberta da necessidade de ‘filtrar’ os dados.
Para implementar a análise proposta por Colchero e Clark e construir uma curva de sobrevivência (objetivo 1), utilizarei o pacote ‘BaSTA’ de funções do R \cite{colchero2012basta}. 
O BaSTA (de ‘Bayesian Survival Trajectory Analysis’) permite estimar probabilidades de sobrevivência em função da idade com modelos que podem incluir covariáveis de probabilidade de recaptura e covariáveis de sobrevivência. 
Para levar em consideração as variações de esforço de captura que aconteceram entre anos, utilizarei covariáveis de recaptura. 
Já para atingir o objetivo 2 e avaliar possíveis diferenças de sobrevivência entre estações do ano, usarei covariáveis de sobrevivência.

\bibliographystyle{authordate4}
\bibliography{projectv1.bib}

\end{document}
